\documentclass[11pt,a4paper]{jsarticle}

\usepackage[top=30truemm,bottom=30truemm,left=20truemm,right=15truemm]{geometry}

%
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{fancybox,ascmac}
\usepackage{amsthm}
%

\addtolength{\textheight}{\topskip}
\setlength{\voffset}{-0.5in}
\setlength{\headsep}{0.3in}



%
\newcommand{\divergence}{\mathrm{div}\,}  %ダイバージェンス
\newcommand{\grad}{\mathrm{grad}\,}  %グラディエント
\newcommand{\rot}{\mathrm{rot}\,}  %ローテーション
%
%\pagestyle{myheadings}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\section{二次方程式の解法}
\subsection{問題}
二次方程式$ax^2 + bx +c = 0 \hspace{3mm} (a > 0)$の解は以下の式で与えられることを示せ．
\begin{eqnarray*}
x  &=& \frac{-b \pm \sqrt{\mathstrut b^2-4ac}}{2a}
\end{eqnarray*}
\subsection{証明}
以下の式はすべて同値．
\begin{eqnarray*}
ax^2 + bx +c &=& 0 \hspace{15mm}    (a >0) \\
a \Bigl(x^2 + \frac{b}{a}x \Bigl) +c &=& 0 \\
a\Bigl\{ \Bigl(x +\frac{b}{2a}\Bigl)^2 - \Bigl(\frac{b}{2a}\Bigl)^2\Bigl\} + c &=& 0 \\
a \Bigl(x +\frac{b}{2a}\Bigl)^2 - \frac{b^2}{4a} +c &=& 0 \\
a \Bigl(x +\frac{b}{2a}\Bigl)^2  &=& \frac{b^2}{4a} -c \\
a \Bigl(x +\frac{b}{2a}\Bigl)^2  &=& \frac{b^2-4ac}{4a} \\
\Bigl(x +\frac{b}{2a}\Bigl)^2  &=& \frac{b^2-4ac}{4a^2} \\
x +\frac{b}{2a}  &=& \pm \sqrt{\mathstrut \frac{b^2-4ac}{4a^2} }  \\
x  &=& -\frac{b}{2a} \pm \frac{\sqrt{\mathstrut b^2-4ac}}{ \sqrt{ 4a^2}} \\
x  &=& -\frac{b}{2a} \pm \frac{\sqrt{\mathstrut b^2-4ac}}{ |2a|} \\
x  &=& -\frac{b}{2a} \pm \frac{\sqrt{\mathstrut b^2-4ac}}{2a} \\
x  &=& \frac{-b \pm \sqrt{\mathstrut b^2-4ac}}{2a}　\qed
\end{eqnarray*}


\begin{eqnarray*}
\frac{ac-bd}{c^2+d^2}-\frac{ad-bc}{c^2+d^2}i \\
\alpha +\beta &=& -\frac{b}{a} \\
\alpha \beta &=& \frac{c}{a} \\
\mathbb{Q}(\sqrt{2})
\end{eqnarray*}

\end{document}